正國會立委擬提修憲案 盼以「台灣」加入國際組織

正國會立委擬提修憲案 盼以「台灣」加入國際組織
最新更新：2020/09/24 16:41

（中央社記者王揚宇台北24日電）立法院14日朝野協商同意成立修憲委員會，而以正國會為首的民進黨立委將提出修憲版本，內容包括國家應優先以台灣之名義進行涉外事務、加入國際組織等。全案尚待最終文字確認後對外公布及進行連署。

立法院長游錫堃14日主持朝野黨團協商決定，組成立法院修憲委員會。根據立法資料，目前共有15項中華民國憲法增修條文的修正草案，以及1項憲法本文的修正草案，合計共有16案，主要內容為「18歲公民權」、廢除考監兩院、擴充憲法人權清單等。

為讓台灣邁向國家正常化，以正國會為首的立委針對台灣政治現狀，擬提出修憲案。

正國會成員、民進黨立委陳亭妃接受中央社記者訪問時指出，這是經多名立委多次討論下凝聚而成，也配合台灣現在的局勢及民調數據。她認為，今天大家在談修憲，不應只有關注18歲公民權、廢除考試院、監察院等議題，也應就國家局勢及未來國家定位，進行廣泛討論。

陳亭妃指出，他們的目標是希望能把國家的定位，在修憲議題中討論，但不希望每次討論這個議題時，就被國民黨、統媒戴上「我們要搞統獨的帽子」，因此提案版本中的文字，「完全是非常中性的」，且大多數人都能接受，也相信沒有一個人會說，不接受台灣是成為正常國家的。

陳亭妃認為，根據今天台灣智庫的民調顯示，正常國家的議題現在已經變成主流，因為台灣進行總統直選後，其實應該就沒有所謂的統獨議題，而是只有台灣如何走向正常國家的議題，所以這個時候適合去觸及，甚至廣泛討論。

陳亭妃表示，全案仍在進行最後的文字確認，預計下周會召開記者會，公布確定的修憲版本。

目前的修憲提案內容包括，修正憲法本文第4條，將「中華民國領土，依其固有疆域」改為「中華民國領土範圍為憲法效力所及地區」，藉此切合國家實際治理範圍。

在修正憲法增修條文部分，提案內容提到，要「實質廢省」，也要發展數位國家、增進國人的數位權利，同時防範境外勢力。

另外，也將在憲法增修條文第10條，增訂「國家應優先以『台灣』之名義進行涉外事務，加入國際組織、參與國際活動，並善盡國際人道援助之責任」的條文等內容。（編輯：蘇龍麒）1090924

憲改議題曾出包？蔡易餘：期待憲改直接修正原始條文
2020-09-24 16:14 聯合報 / 記者陳熙文／台北即時報導

民進黨立委蔡易餘。圖／蔡易餘國會辦公室提供

立法院開議，修憲議題成為焦點，民進黨立委蔡易餘表示，他很期待下一次的修憲工程，直接來討論修正原始條文，而不要再用增修條文的形式。

立法院日前決議成立修憲委員會，台灣智庫今則邀請東吳大學法律系教授胡博硯、台灣教授協會代理會長陳俐甫、民進黨立委蔡易餘、陳亭妃，共同舉行「推動國家正常化」修憲民調記者會。

蔡易餘在發言時先自嘲，他幾個月前曾提出修憲議題，欲將憲法增修條文前言「為因應國家統一前之需要」改為「為因應國家發展之需要」，引發軒然大波，他後來也撤案，當時變成一個笑柄，他今天是勇敢再站出來談修憲議題。

而台灣智庫的民調指出，針對我國憲法存有「固有領土」的規定，與實際治理現況不符，若將領土範圍明訂為「目前憲法效力所及之台澎金馬等地區」，有45%表示非常同意，有37.1%還算同意，僅由3.1%不太同意，2.1%非常不同意。

對此，蔡易餘說，這提醒他上個月曾有外蒙古駐台的處長拜訪他，關心我國的修憲進度，並詢問未來有沒有可能把「蒙古」兩字從固有領土中拿掉？蔡易餘則回答，基本上沒有辦法做到；對方非常失望，也表明由於台灣憲法將蒙古納入領土內，等於未承認蒙古獨立，在蒙古推動與台友好，有困難。

蔡易餘說，由於我國修憲是以增修條文的形式，縱使完成修憲工程，也沒有辦法與中國切斷關係，他很期待下一次的修憲工程，直接來討論修正原始條文，而不要再用增修條文的形式。他也笑說，假如能修正原始條文，就不會有增修條文的前言，也就不會有害他出包的文字存在。

台灣no.1

台灣 民主普選 成就政治人才

香港 民主回歸 造就奶共庸才

台灣加油

憲法增修條文第10條，增訂「國家應優先以『台灣』之名義進行涉外事務，加入國際組織、參與國際活動，並善盡國際人道援助之責任」的條文等內容。